PedidosYa es una empresa líder en el sector de delivery online en América Latina, especializada en la intermediación entre comercios y clientes a través de su plataforma digital. Fundada en 2009 en Uruguay, ha crecido exponencialmente y actualmente opera en múltiples países de la región, incluyendo Argentina, Chile, México, Brasil y Colombia.

La compañía forma parte del grupo Delivery Hero \parencite{deliveryhero_pedidosya2025}, una de las mayores plataformas globales de entrega de alimentos y productos. Su ecosistema digital permite la compra y entrega de una amplia variedad de bienes, desde alimentos de restaurantes hasta productos de supermercados, farmacias y tiendas especializadas.

En su estrategia de expansión, PedidosYa ha diversificado sus operaciones con servicios como \textbf{PedidosYa Market} (dark stores para entregas ultrarrápidas) y \textbf{PedidosYa Envíos}, una solución logística enfocada en empresas y clientes particulares \parencite{pedidosya_envios}. Este último servicio, donde se enmarca la presente práctica profesional, se encarga del transporte y distribución de paquetes mediante una red optimizada de repartidores, aplicando modelos de eficiencia logística y gestión de demanda.

PedidosYa Envíos se distingue por su enfoque en un servicio B2B y C2C en el que presta servicio de su flota de repartidores para hacer entregas express. A traves herramientas de Business Inteliligence, el area busca mejorar su desepmpeño operativo y experiencia del usuario final.

Con una cultura empresarial dinámica y orientada a la innovación, PedidosYa sigue evolucionando dentro del ecosistema de comercio electrónico y logística, consolidándose como un actor clave en la transformación digital del sector.
