La experiencia en PedidosYa Envios marcó un antes y un después en mi desarrollo profesional y personal, permitiéndome aplicar y ampliar los conocimientos adquiridos en la carrera de Ingeniería Industrial. Durante mi práctica, tuve la oportunidad de enfrentar desafíos reales en un entorno laboral dinámico, lo que me impulsó a perfeccionar tanto mis habilidades técnicas como mis competencias interpersonales.

A lo largo de este periodo, comprendí la importancia de utilizar herramientas tecnológicas, como SQL, BigQuery y la Suite de Google, para transformar datos en insights que apoyen la toma de decisiones estratégicas. Este proceso no solo mejoró mi capacidad analítica, sino que también fortaleció mi compromiso con la precisión y la eficiencia en el manejo de la información.

Por otra parte, la experiencia me enseñó el valor de una comunicación clara y concisa en contextos colaborativos. La interacción con equipos multidisciplinarios y la participación en reuniones estratégicas me permitieron desarrollar la habilidad de presentar resultados y recomendaciones de forma accesible y orientada a objetivos comunes. Asimismo, me familiaricé con la realidad de operar bajo restricciones de seguridad y confidencialidad, lo que reforzó mi respeto por las buenas prácticas en la gestión de datos.

En definitiva, la práctica profesional en PedidosYa Envios no solo potenció mis competencias técnicas, sino que también me proporcionó una visión integral del funcionamiento de un negocio B2B en el sector logístico. Esta experiencia ha consolidado mi vocación y me ha preparado para enfrentar futuros desafíos con mayor seguridad y responsabilidad, constituyéndose como un pilar fundamental en mi formación profesional y personal.
